\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz-cd}


\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\sqcdot}{\mathbin{\mathpalette\morphic@sqcdot\relax}}
\newcommand{\morphic@sqcdot}[2]{%
\sbox\z@{$\m@th#1\centerdot$}%
\ht\z@=.33333\ht\z@
\vcenter{\box\z@}%
}
\makeatother

\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\k}{
    \mathcal{K}
}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\h}{
    \mathcal{H}
}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\si}{
    \bar{\sigma}
}


\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\pot}{
    $\h-$pot
}


\DeclareMathOperator*{\supp}{supp}

\newcommand\mymathop[1]{\mathop{\operatorname{#1}}}

\title{Minimalni končni modeli prostorov}
\author{Filip Bezjak \\ Mentor: dr. Petar Pavešić}


\setlength\parindent{24pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicija}{Definicija}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{izrek}{Izrek}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{primer}{Primer}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{trditev}{Trditev}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{posledica}{Posledica}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{opomba}{Opomba}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lema}{Iema}

\newenvironment{dokaz}{\begin{proof}[\bfseries\upshape\proofname]}{\end{proof}}

\begin{document}


\section{Simpleksi}


\textit{Simpleks} ali $n$-simpleks je $n$-razsežni analog trikotnika. Točka je $0$-simpleks, $1$-simpleks je daljica, $2$-simpleks je trikotnik,
$3$-simpleks je tetraeder. $n$-simpleks definiramo kot množico svojih $n+1$ oglišč. \textit{Simplicialni kompleks $K$} je sestavljen iz množice oglišč $V_K$ in množice simpleksov $S_K$, sestavljene iz končnih nepraznih podmnožic od $V_K$, pri čemer je vsak element $S_k$ simpleks in vsaka podmnožica simpleksa je simpleks. Pišemo $\sigma \in K$ in $v \in K$, če je $\sigma \in S_K$ ter $v \in V_K$. Dimenzija $K$ je enaka maksimumu dimenzij njegovih simpleksov, $n$-dimenzionalnemu simpleksialnemu kompleksu rečemo tudi \textit{n-kompleks}. Omejili se bomo samo na končne komplekse, torej $n \in \mathbb{N}$.

Če je simpleks $\sigma$ vsebovan  v simpleksu $\tau$, mu rečemo \textit{lice} od $\tau$, rečemo mu \textit{pravo lice}, če $\tau\neq \sigma$. 
Simpleksu rečemo \textit{maksimalen simpleks}, če ni pravo lice nobenemu drugemu simpleksu. Subkompleks $L\in K$ simplicialnega kompleksa
 $K$ je Simplicialni kompleks, tak da $V_L\subseteq V_K$ in $S_L\subseteq S_K$


Naj bo $\sigma = \{v_0,v_1,\ldots,v_n\}$ $n$-simpleks. Zaprt
simpleks $\bar{\sigma}$ je množica formalnih konveksnih kombinacij $\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\alpha_i v_i$
pri čemer je $\alpha_i \ge 0$ za vsak $0\le i \le n$ in $\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\alpha_i = 1$. Zaprt simpleks je metričen prostor z metriko

\begin{equation}
    \label{eq:metrika}    
d(\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\alpha_i v_i,\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\beta_i v_i) = \sqrt{\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}(\alpha_i - \beta_i)^2}.
\end{equation}
Če so $v_i$ linearno neodvisne točke v $\mathbb{R}^m$ za nek $m\geq n$, potem je $\bar{\sigma}$ homeomorfen prostoru 
$\{\mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\alpha_i v_i, | \mymathop{\Sigma}_{i=0}^{n}\alpha_i = 1 \text{ in } \alpha_i \ge 0 \}\subseteq \mathbb{R}^m$, 
kar pomeni, da lahko vsak zaprt simpleks predstavimo kot podprostor $\mathbb{R}^m$ z evklidsko topologijo.

\textit{Geometrijska realizacija} $|K|$ simplicialnega kompleksa $K$ je 
množica formalnih konveksnih kombinacij $\underset{v \in K}{\Sigma}\alpha_v v$, takih da je $\{v | \alpha_v > 0\}$ simpleks v $K$ in 
$\mymathop{\Sigma}_{v\in K}\alpha_v=1$. Rečemo, da $|K|$ realizira $K$. Za točko $x\in |K|$ označimo $\supp(x)=\{v | \alpha_v > 0\}$, 
tej množici pravimo nosilec od $x$. Topologijo na $\si$ definiramo na naslednji način. $U \subseteq |K|$ je odprta, natanko tedaj, ko je $U \cap 
\si$ odprta, za vsak $\sigma \in K$. Kot prej, če so $v\in K$ linearno neodvisne točke v $\mathbb{R}^m$ za nek $m\geq |V_K|$, potem je 
$|K|$ homeomorfen prostoru $\{\mymathop{\Sigma}_{v\in K}^{n}\alpha_v v | \mymathop{\Sigma}_{v\in K}^{n}\alpha_v = 1 \text{, } \alpha_i
\ge 0 \text{ in } \{v | \alpha_v > 0\} \text{ je simpleks v $K$}\} \subseteq \mathbb{R}^m$, kar spet pomeni, da lahko vsak simplicialni
kompleks predstavimo kot podprostor v $\mathbb{R}^{|V_K|}$ z evklidsko topologijo.
Če $L\subseteq K$, potem je $|L|\subseteq |K|$ zaprta podmnožica.

\begin{opomba}
    Če je $K$ $n-$kompleks, potem se ga da realizirati v $\mathbb{R}^{2n+1}$. To pomeni, da obstaja podprostor v
    $\mathbb{R}^{2n+1}$, ki je homeomorfen $|K|$. Vsak graf je geometrijska realizacija $1-$kompleksa, zato ga 
    lahko realiziramo v $\mathbb{R}^{2\cdot 1 +1}=\mathbb{R}^{3}$, kar je pa znano dejstvo iz teorije grafov.
\end{opomba}


\textit{Polieder} je geometrijska realizacija Simplicialnega kompleksa $|K|$, \textit{triangulacija} poliedra $X$ pa je simplicialni kompleks, katerega geometrijska realizacija je homeomorfna $X$.

Ker topologija na $|K|$ sovpada z topologijo na $\bar{\sigma}$, za vsak $\sigma\in K$ in je $U \subseteq |K|$ odprta, natanko tedaj, ko je $U \cap 
\si$ odprta, za vsak $\sigma \in K$, sledi, da je preslikava $f$ iz $|K|$ v nek topološki prostor $X$ zvezna, natanko tedaj, ko je $f|_{\bar{\sigma}}: \bar{\sigma} \rightarrow X$ zvezna za vsak $\sigma\in K$. Tudi $H:|K|\times I \rightarrow X$ je zvezna, natanko tedaj, ko je zvezna $H|_{\si\times I}:\si\times I \rightarrow X$, za vsak $\sigma\in K$.


\textit{Simplicialna preslikava} $\phi :K \rightarrow L$, med 
simplicialnima kompleksoma $K$ in $L$, je preslikava med 
oglišči, $V_K \rightarrow V_L$, ki slika simplekse v 
simplekse. Preslikava $\phi$ inducira zvezno preslikavo med 
kompleksoma $|\phi| :|K| \rightarrow |L|$, kot $|\phi|:
\underset{v \in K}{\Sigma}\alpha_v v \mapsto
\underset{v \in K}{\Sigma}\alpha_v \phi(v)$.

\begin{primer}
    simplicialna preslikava
\end{primer}
    
\textit{Baricentrična subdivizija} simplicialnega kompleksa 
$K$ je simplicialni kompleks $K'$, čigar oglišča so 
simpleksi $\sigma \in K$, simpleksi v $K'$ so pa verige 
simpleksov v $K$, urejenih z inkluzijo. Torej $\sigma' \in K'$, če $\sigma' = \{\sigma_0, \sigma_1,...,\sigma_n\}$ in $\sigma_0\subsetneq \sigma_1\subsetneq...\subsetneq\sigma_n$. \textit{Težišče} simpleksa $\sigma \in K$ je točka $b(\sigma)=\underset{v\in \sigma}{\Sigma} \frac{v}{\#\sigma}$.

Definirajmo linearno preslikavo $S_K: |K'| \rightarrow |K|$, s predpisom $S_K(\sigma) = b(\sigma)$. Linearnost pomeni, da velja $S_K(\underset{\sigma\in \sigma'}{\Sigma} a_\sigma \sigma) =  \underset{\sigma\in \sigma'}{\Sigma} a_\sigma S_K(\sigma).$

\begin{primer}
Naj bo $K=\sigma=\{\{a\},\{b\},\{c\},\{a,b\},\{a,c\},\{b,c\},\{a,b,c\}\}$ 3-simpleks.
\\
\\
\\
\\
Slika
\\
\\
\\
\\
\\
Poglejmo si preslikavo $S_K: |K'| \rightarrow |K|$. Naj bo $x$ tako kot na sliki. %Zaradi preglednosti označimo
%$A:=\{a\}, AB:=\{a,b\},
%ABC:=\{a,b,c\}$ in analogno še za $B, C, AC, BC$.
Potem je 
$K'_x:=\supp(x)=\{\{a\},\{a,b\},\{a,b,c\}\}$ in $x= \underset{\sigma\in K'_x}{\Sigma} \alpha_{i_\sigma} \sigma$. Zato

%\begin{align*}
 %   $$
  %  S_K(x)&=S_K(\underset{\sigma\in K'_x}{\Sigma} \alpha_{i_{\sigma}} 
   % \sigma) =  \underset{\sigma\in K'_x}{\Sigma} \alpha_{i_{\sigma}} 
    %S_K(\sigma)\\
%    &=\alpha_1S_K(\{a\})+\alpha_2S_K(\{a,b\})+\alpha_3S_K(\{a,b,c\}) \\ 
 %   &=\alpha_1a+\alpha_2\frac{a+b}{2}+\alpha_3\frac{a+b+c}{3}.
  %  $$
%\end{align*}
Preslikava $S_K$ je očitno homeomorfizem.



\end{primer}
\begin{izrek}
    \textit{Simplicial approximation theorem}. Naj bosta $K$ in $L$ simplicialna kompleksa in naj bo $f:|K| \rightarrow |L|$ zvezna. Potem obstaja $n\in N$ in simplicialna preslikava
    $g:K^n\rightarrow L$, taka da je $|g|$ homotopna $f$.
\end{izrek}


\subsection{Poti v simplicialnem kompleksu}

\textit{Edge path} dolžine $n$ simplicialnega kompleksa $K$ je zaporedje
$(v_0,v_1,...,v_{n})$ oglišč v $K$, takih, da je $\{v_{i-1},v_i\}$ simpleks v K, za vsak $i$ (dovolimo tudi $v_{i-1}=v_i)$. Edge-path je edge loop, če $a_n=a_0$. Če sta $\alpha =(v_0,v_1,...,v_{n})$ in $\beta=(u_0,v_1,...,v_{m})$, definiramo stik poti $\alpha\sqcdot \beta$ kot $(v_0,v_1,...,v_{n}u_0,u_1,...,v_{m})$. 

\begin{definicija}
    Naj bo $\alpha$ edge-path. \textit{Elementarna skrčitev} poti $\alpha$ je edge-path, ki ga dobimo iz $\alpha$, če "naredimo en izmed naslednjih muvov"

    \begin{itemize}
        \item zamenjamo $...,a_{i-1},a_i,...$ z $...,a_i,...$ če $a_{i-1}=a_i$
        \item zamenjamo $...,a_{i-1},a_i,a_{i+1},...$ z $...,a_{i-1},...$ če $a_{i-1}=a_{i+1}$
        \item zamenjamo $...,a_{i-1},a_i,a_{i+1},...$ z $...,a_{i-1},a_{i+1},...$ če je $\{a_{i-1},a_i,a_{i+1}\}$ simpleks v $K$
    \end{itemize}

    Rečemo, da je $\beta$ \textit{elementarna razširitev} $\alpha$, če je $\alpha$ elementarna skrčitev od $\beta$. Rečemo, da sta $\alpha$ in $\beta$ \textit{ekvivalentna}, če lahko $\alpha$ dobimo iz $\beta$ z končnim zaporednjem elementarnih skrčitev in razširitev. Ta relacija je očitno ekvialenčna relacija na edge paths.
\end{definicija}

\begin{primer}
    primer
\end{primer}

    Naj bo $K$ simplicialni kompleks in $b$ oglišče v $K$. Z $E(K,b)$ označimo množico ekvivalenčnih razredov edge zank z izhodiščem v $b$. Ekvivalenčni razred zanke $\alpha$ označimo z $[\alpha]$.

    \begin{trditev}
        Množica $E(K,b)$ z množenjem, ki ga inducira stik poti, tj. za $[\alpha],[\beta] \in E(K,b)$  $[\alpha][\beta]=[\alpha \beta]$, tvori grupo.
    \end{trditev}
\begin{proof}
    Dobra definiranost množenja in asociativnost sta očitni. Identiteta je ekvivalenčni razred poti $(b)$. Iverz od $(b,b_1,...,b_{n-1},b)$ je $(b,b_{n-1},...,b_1,b)$.
\end{proof}

\begin{izrek}
    \label{iz:grupa lomljenk}
$E(K,b)$ je izomorfna $\pi_q(K,b)$
\end{izrek}

\begin{proof}
    dokazzzz
\end{proof}


\end{document}